《平面國》：你生活在幾維空間？上世紀反諷又耐人尋味的科幻小說

我遇見一個「正方形」，他告訴我在他的世界裡只有平面的兩維世界的存在，但是在他遇到一位從立體國來的「球體」之前，他從不曉得世界不只兩維，還有一維、三維、甚至四維以上的空間。

以上是我對這本《平面國》小說的最簡單的介紹。這真的是一本相當有趣的科幻小說，寫在距今130年前，作者為當時英國著名的神學家愛德溫•A•艾勃特（Edwin Abbott Abbott），他用一個很單一、簡化的世界觀展開，卻試圖講敘多元世界與思維，以及在這個平面世界裡各種荒謬的社會現象。這部含有警世意味濃厚的諷刺科幻小說，作者寫作的時空背景是在英國維多利亞時期，對社會階級劃分嚴明的時代，一個世紀多後再回來看這部小說，卻發現當中所隱喻的社會階級制度、女性議題、社會革命、權力關係等，都和身處二十一世紀的社會沒什麼兩樣。

《平面國》分成二部分：世界、其他維度世界。第一部「世界」，由主角「正方形」介紹他所居住的二維世界平面國，例如在平面國裡有直線、三角形、正方形、五邊形、六邊形及其他各種圖形，社會最底層為「等腰三角形」，只要夠努力，會慢慢變形為中產階級的「正三角形」。在平面國裡，越多邊代表階級越高，其中最高階級，也凌駕一切之上的至尊則為「圓形」（祭司）。

平面國的人因為只能像在一張無邊無際的紙張上，前後左右移動，並沒有上下的空間概念，自然也無法體會三維空間的世界。因此，第二部分「其他維度世界」，就是主角「正方形」夢見一維的直線國，以及遇見三維空間的球體來跟他解釋立體國的存在。

⏩深度解讀MarTech行銷科技趨勢與應用，加入會員免費閱讀，掌握行銷策略新思維！
有趣的是，作者鋪陳的一維直線國無法理解二維平面國的世界，二維平面國無法理解三維的立體國，直到最後「正方形」終於理解三維世界的關鍵密碼：「向上移動，不是向北移動」，他才能從空間中去俯瞰自己原來所處的世界。這就好比我們都活在既定的框架之中，很難跳脫，如果這個社會有人打破框架，跳出來告訴大家另一種思維，有時反而被社會視為異類或異端。

本書譯者賴以威就最末寫到：對平面國的人而言，不管是任何形狀看出去都是一條線，因此他們只透過嗅覺、觸覺、聽覺等三種方式來分辨不同階級的人。雖然他們的「肉眼」只能看見東南西北，但確擁有一個長在「面」上的「心眼」，可以看見不同幾合形狀的差異。賴以威認為，「這不就隱喻了我們一直誤以為的人與人相等的錯誤假設，實際上不平等的不只是社會階級，可能還包括思維、個性、價值觀等。」

這部在1884年就寫完的《平面國》，具有科幻、神學、哲學等深遠的義含，長度屬於中篇小說，故事以簡單的幾合圖形、數學面向、神學反映人類所處的維度空間，有非常深遠的審視。一開始閱讀也許需要一些時間進入情節，但越到後面越引人省思，直到閱畢那些種種隱喻與反諷都啟發我們更多層次的思考。

推，好吸引

Push

經典

好似唔錯